**XMM-牛顿卫星**（）是[欧洲空间局](../Page/欧洲空间局.md "wikilink")1999年发射的一颗[X射线天文卫星](../Page/X射线天文卫星.md "wikilink")，具有极高的谱分辨本领。

XMM-牛顿计划始于1984年，1997年3月开始建造，原名为“高通量X射线分光任务”（），为了纪念发明了分光镜的Isaac
Newton而命名XMM-牛顿卫星，其中是（X射线多镜面任务）的缩写。1999年12月10日，XMM-牛顿卫星在[法属圭亚那的](../Page/法属圭亚那.md "wikilink")[库鲁发射场用](../Page/库鲁发射场.md "wikilink")[-{zh-hans:阿里亚娜5型火箭;
zh-hant:亞利安五號火箭;}-发射升空](../Page/亞利安五號火箭.md "wikilink")。它的轨道是椭圆形，近地点7,000公里，远地点114,000公里，轨道倾角40度，周期48小时。XMM-牛顿卫星原计划寿命为两年，但是至少
将延長任務期至2010年。

XMM-牛顿卫星重3.8吨，长10米，太阳能电池帆板展开后宽16米。卫星上搭载的主要科学仪器有：

  - 3台[掠射式X射线望远镜](../Page/掠射式X射线望远镜.md "wikilink")，每个望远镜由58个套筒组成，采用沃尔特Ⅰ型构造，最大的一层直径为70厘米，焦距为7.5米\[1\]，总接收面积达到4,300平方厘米，是由[意大利科学家制造的](../Page/意大利.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 三台欧洲光子成像照相机（），工作能段为0.2-12keV，位于X射线望远镜的焦平面上，用于X射线成像、X射线测光和中等分辨率分光。其中两台为（金属氧化半导体）照相机，由7块不共面的芯片组成，另一台为照相机，由12块共面的芯片组成。

<!-- end list -->

  - 两台反射式光栅分光仪（），位于X射线望远镜的焦平面上，可以获得高分辨率的X射线光谱。

<!-- end list -->

  - 光学监视器（），是一个口径30厘米的[R-C式光学](../Page/里奇-克萊琴反射鏡.md "wikilink")／紫外望远镜

## 参见

  - [X射线天文学](../Page/X射线天文学.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  -
[Category:X射线天文卫星](../Category/X射线天文卫星.md "wikilink")

1.